# 第一章作业
---
## 1.5
### a
$$P_{N_1,\cdots,N_{r-1}}(n_{1},\cdots,n_{r-1})=\frac{n!}{\prod\limits_{i=1}^{r}n_{r}!}\prod\limits_{i=1}^{r}P_{i}^{n}$$

### b
由题意可知：$$\begin{aligned}E[N_j]&=\sum_{\sum_{i=1}^rN_i=n}N_j\cdot\frac{n!}{\prod_{i=1}^rN_i!}\prod_{i=1}^rp_i^{N_i}=np_j\sum_{\sum_{i=1}^rN_i^{\prime}=n}N_j^{\prime}\cdot\frac{n'!}{\prod_{i=1}^rN_i^{\prime}!}\prod_{i=1}^rp_i^{N_i^{\prime}}=np_j\end{aligned}$$
其中$N_{j}^{'}=N_{j}-1$，$N_{i}^{'}=N_{i}(i\neq j)$，$n^{'}=\sum\limits N_{i}^{'}=n-1$

同理有$E[N_{i}N_{j}]=n(n-1)p_{i}p_{j}$，$E[N_i^2]=nP_i-nPi^2=n^2P_i^2$，则有$$Cov(N_i,N_j)=-nP_iP_j,\quad i\neq j$$

### c
设$I_j = \begin{cases} 1 , \quad 若结果j不出现\\0,\quad其他\end{cases}$

则有$$\begin{aligned}E[I_{j}]=(1-P_{j})^{n} \\ E[I_{j}^{2}]=E[I_{j}] \\ E[I_{i}I_{j}]=(1-P_{i}-P_{j})^{2} \\ E[N]=E[\sum_{j=1}^{r}I_j]=\sum_{j=1}^{r}(1-P_j)^{n} \\ Var[\sum_{j=1}^{r}I_j] = \sum_{j=1}^{r}(1-P_j)^n(1-(1-P_j)^n)+\\\sum\sum_{i\neq j}
[(1-P_i-P_j)^n-(1-P_i)^n(1-P_j)^n]\end{aligned}$$

## 1.6
### a
设$I_j=\begin{cases} 1 , \quad 在时刻j有结果出现\\0,\quad 其他\end{cases}$，有$$\begin{aligned}E[I_j]&=\frac{(j-1)!}{j!}=\frac{1}{j}\\\operatorname{Var}(I_j)&=\frac{1}{j} ({1-\frac{1}{j}})\end{aligned}$$

因此$$E[N_{n}]=\sum\limits_{j=1}^{n}\frac{1}{j}$$$$Var(N_{n})=\sum\limits Var(I_{j})=\sum\limits_{j=1}^{n}(\frac{1}{j} ({1-\frac{1}{j}}))$$

### b
令$T=\min\{n:n>1\text{且在n出现一个记录}\}$，由$T>n$可得 $$\begin{aligned}X_1 = \max\{X_1,X_2,\dots,X_n\}\\E[T]=\sum_{n=1}^{\infty}P\{T>n\}=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n}=\infty \end{aligned}$$
所以有$$P\{T=\infty\}=\lim_{x\to\infty}P\{T>n\}=0$$

### c
以$T_y$计大于$y$的首次记录值的时刻，令$XT_y$是在时刻$T_y$的记录值

$$\begin{align}
P\{XT_y>X|T_y=n\} 
& = P\{X_n>x|X_1<y,X_2<y,\dots,X_n-1<y,X_n>y\}\\
& = P\{X_n>x|X_n>y\}\\
& = 
	\begin{cases} 
		1 , \quad x<y\\
		\bar{F}(x)/\bar{F}(y),\quad x>y
	\end{cases}
\end{align}\\ $$

因为$P\{XT_y>X|T_y=n\}$不依赖$n$，所以$T_{y}$和$XT_{y}$相互独立

## 1.11
### a
由$X$是一个非负整数且对于$|z|\leq1$有$$P(z)=E[z^x]=\sum_{z^j}^{\infty}P\{X=j\}$$可以得出$$\frac{d}{dz}P(z)=p\{x=1\}+2zP\{x=2\}+\dots+jz^jP\{x=j\}$$

因此$$\frac{d^k}{dz^k}P(z)|_{z=0}=k!P\{X=k\}$$

### b
由$P(1)=\sum_{j=0}^{\infty}P\{X=j\}$和$P(-1)=\sum_{j=0}^{\infty}(-1)^jP\{X=j\}$，得$$\frac{P(1)+P(-1)}{2}=\sum_{j=2n}^{\infty}P\{X=j\},\quad j=0,2,4,\dots,2n$$

### c
由题有$$(a-b)^n =C_n^0a^0b^n+C_n^1a^1b^2+\dots+C_n^na^nb^0$$同时$$P(1)=\sum_{j=0}^{\infty}P\{X=j\}=1$$此时，$X$服从参数为$(n,p)$的二项分布，又因为$$\begin{aligned}P(-1)=C_n^0p^0(1-p)^n+C_n^1p^2(1-p)^2+\dots+C_n^np^n(1-p)^0=(p+(1-p))^n=(1-2p)^n\end{aligned}$$
将结果带入b问结论中，得：$$P\{X是偶数\}=\frac{1+(1-2p)^n}{2}$$
### d
根据泰勒展开式有$$e^{-\lambda}=1-\lambda+\frac{\lambda^2}{2!}+\dots=\sum_{n=0}^\infty\frac{\lambda^n}{n!}$$

$$\begin{align}
		P(-1)
		&=1-\lambda e^{-\lambda}+\frac{\lambda^2 e^{-\lambda}}{2!}+\dots+\frac{\lambda^k e^{-\lambda}}{k!}\\
		&=e^{-\lambda}*e^{-\lambda}\\
		&=e^{-2\lambda}
\end{align}$$

同理将将结果带入b问结论中，得：$$P\{X是偶数\}=\frac{1+e^{-2\lambda}}{2}$$

### e
若$X\in G(P)$，则有$\begin{aligned}P\{X=k\}=(1-p)^{k-1}p,\quad k=1,2,\cdots\end{aligned}$

从而有$$\begin{aligned}P(-1)=\sum_{k=1}^\infty(-p)(p-1)^{k-1}&\stackrel{q=p-1}{\longrightarrow}\sum_{k=1}^\infty-(q+1)q^{k-1}=-\frac{q+1}{1-q}=-\frac{p}{2-p}\end{aligned}$$

### f
由题意有$f(k;r,p)=C_k^{k+r-1}p^k(1-p)^r,\quad k=0,1,2,\dots$，因此有$$P(-1)=(-1)^r(\frac{p}{1-p})^r$$同时$$\begin{align}
	P\{X是偶数\}
	&=\frac{P(1)+P(-1)}{2}\\
	&=\frac{1}{2}[1+(-1)^r(\frac{p}{1-p})^r]
\end{align}$$

## 1.17
### a
$$
\begin{align}
F_{i,n} (x)
&= P\{第i个最小者\leq x|X_n\leq x\}F(x)+P\{第i个最小者\leq x|X_n\geq x\}\bar{F}(x)\\
& =P\{X_{i-1,n-1} \leq x\}F(x)+P\{X_{i,n-1}\leq x\}\bar{F}(x)
\end{align}
$$

### b
$$\begin{align}
F_{i,n-1}(x) 
&= P\{X_{i,n-1}\leq x|X_n在第i个最小者中\}i/n+P\{X_{i,n-1}\leq x|X_n不在第i个最小者中\}(1-\frac{i}{n})\\
& =P\{X_{i,n-1}\leq x\}i/n+P\{X_{i,n-1}\leq x\}(1-\frac{i}{n})\\
\end{align}$$

## 1.20
- 当$x<1$时，由$M(x)=E[N(x)]$，同时每次装填区间大小为1，且此时区间大小为$(x,0),x<1$，因此$N(x)=0,\quad M(x)=0$
- 当$x>1$时，令$Y$为第一个区间的左端点，则$Y\sim U(0,x-1)$，整体被分为长为$Y，1，X-Y-1$的三个部分，则$$\begin{aligned}M(x)=E[N(x)]=E[E[N(x|y)]]\\
  =E[E[N(y)+N(X-Y-1)+1]]\\
  =\int_0^{x-1}\frac{1}{x-1}[M(y)+M(x-y-1)+1]dy\\
  =\frac{2}{x-1}\int_0^{x-1}M(y)dy+1\end{aligned}
  $$

## 1.22
因为
$$
\begin{align}
	Var(X|Y)
	&=E[(X-E[X|Y])^2|Y]\\
	&=E[E[X^2|Y]-(E[X|Y])^2]\\
	&=E[E[X^2|Y]]-E[(E[X|Y])^2]\\
	&=E[X^2]-E[(E[X|Y])^2]
\end{align}
$$又因为$$\begin{align}
	Var(E[X|Y])
	&=E[(E[X|Y])^2]-(E[E[X|Y]])^2\\
	&=E[(E[X|Y])^2]-(E[X^2])^2
\end{align}$$所以有$$E[Var(X|Y)]+Var(E[X|Y])=E[X^2]-(E[X])^2=Var(X)$$

## 1.29
- [ ] 不咋会做 之后再来研究一下

## 1.34
$$\begin{aligned}
&\begin{aligned}P\{X_1<X_2|\min(X_1,X_2)=t\}\end{aligned} \\
&= \begin{aligned}\frac{P\{X_2>t,X_1=t\}}{P\{\min(X_1,X_2)=t\}}\end{aligned} \\
&= \begin{aligned}\frac{P\{X_2>t\}P\{X_1=t\}}{P\{X_2>t\}P\{X_1=t\}+P\{X_1>t\}P\{X_2=t\}}\end{aligned} \\
&= \begin{aligned}\frac{\overline{F_2}(t)f_1(t)dt}{\overline{F_2}(t)f_1(t)dt+\overline{F_1}(t)f_2(t)dt}\end{aligned} \\
&= \begin{aligned}\frac{\lambda_1(t)}{\lambda_1(t)+\lambda_2(t)}\end{aligned} 
\end{aligned}$$

## 1.35
### a
$$
\begin{align}
& M(t)E[e^{-tX_t}h(X_t)] = M(t)\int_{-\infty}^{+\infty} e^{-tx_t}h(x_t)\frac{e^{tx_t}f(x_t)}{M(t)}dx_t \\
& = \int_{-\infty}^{+\infty}h(x_t)f(x_t) dx_t \\
& = E[h(X_t)]
\end{align}
$$

### b
$$\begin{align}
& \text{右式} = M(t)e^{-ta}\int_{a}^{+\infty} \frac{e^{tx}f(x)}{M(t)}dx \\
& = \int_{a}^{+\infty} e^{t(x-a)}f(x) dx \\
& \ge \int_{a}^{+\infty} f(x)dx \\
& = P\{X>a\}
\end{align}$$

### c
$$
\begin{align}
& E[X_t] = \int_{-\infty}^{+\infty} xf_t(x)dx = \frac{M'(t)}{M(t)}
\end{align}
$$
令$g(t) = M(t)e^{-ta}$，求导得$$
g'(t) = M'(t)e^{-ta} - aM(t)e^{-ta} = e^{-ta}M(t)(E[X_t]-a)
$$由于$e^{-ta}M(t)\ge 0$，因此$g'(t)$与$h(t)=E[X_t]-a$，函数在$E[X_t] = a$处$g(t)$取最小值，即：
$$
\min \limits_{t} M(t)e^{-ta} = M(t^*)e^{-t^*a} \quad, E[X_{t^*}] = a
$$

## 1.37
设$I_n=\begin{cases}1,&\text{时刻n出现峰值}\\[2ex]0,&\text{其他}\end{cases}$，记$N_{k}\sum\limits_{i=1}^{k}I_{i}$，则证明转化为证$E[N_{k}]=\frac{k}{3}$

由强大数定理可知$$\lim\limits_{n\to\infty}\frac{1}{n}\sum\limits_{k=0}^{n-1}I_{3k+i}\xrightarrow{P}\frac{1}{3}$$

因此有$$\begin{aligned}\lim_{n\to\infty}\frac1n\sum_{k=2}^{n+1}I_k\xrightarrow{P}\frac13\end{aligned}$$

## 1.39
设$T_{i}$为从顶点$i-1$走到$i$所需的步数，$$\begin{aligned}
\mathrm{E}\left[ \mathrm{T}_{\mathrm{i}} \right] =1+\frac{1}{2}\mathrm{E}\left[ \mathrm{i}-2\to i \right] =1+\frac{\mathrm{E}\left[ \mathrm{T}_{\mathrm{i}-1} \right] +\mathrm{E}\left[ \mathrm{T}_{\mathrm{i}} \right]}{2}
\\
\Rightarrow \mathrm{E}\left[ \mathrm{T}_{\mathrm{i}} \right] =2+\mathrm{E}\left[ \mathrm{T}_{\mathrm{i}-1} \right] \text{，又E}\left[ \mathrm{T}_1 \right] =1
\\
\Rightarrow \mathrm{E}\left[ \mathrm{T}_{\mathrm{i}} \right] =2\mathrm{i}-1
\\
\mathrm{E}\left[ \mathrm{T}_{0,\mathrm{n}} \right] =\sum_{\mathrm{i}=1}^{\mathrm{n}}{\mathrm{E}\left[ \mathrm{T}_{\mathrm{i}} \right]}=\mathrm{n}^2\end{aligned}
$$

## 1.41
- [ ] 理解不了这个(哭)，先借鉴了谭景源同学的方法
### a
$P_{2}=\begin{aligned}\frac{\frac{1}{n}}{\frac{1}{m}+\frac{1}{n}}&=\frac{m}{m+n}\end{aligned}$

### b
$$\begin{aligned}
P_{r}& \begin{aligned}&=\frac{1}{r}(1-\frac{1}{m})P_r+\frac{r-1}{r}(\frac{1}{n}P_{r-1}+(1-\frac{1}{n})P_r)\end{aligned} \\
\Rightarrow\quad P_r& \begin{aligned}&=\frac{m(r-1)}{n+m(r-1)}P_{r-1}&&(r\geq3)\end{aligned} 
\end{aligned}$$