# 第二章作业
---
## 2.6
设失效的部件数为$N$，题目所求转化为：$$\frac{E[N]}{\mu_{1}+\mu_{2}}$$

由题意，可得$$\begin{aligned}E[N]=\sum\limits_{k=min(m,n)} ^{m+n-1}k[C_{k-1}^{n-1}(\frac{\mu_1}{\mu_1+\mu_2})^n(\frac{\mu_2}{\mu_1+\mu_2})^{k-n}\\+C_{k-1}^{m-1}(\frac{\mu_1}{\mu_1+\mu_2})^m(\frac{\mu_2}{\mu_1+\mu_2})^{k-m}]\end{aligned}$$当$i>k-1$时，有$C_{k-1}^{i}=0$

## 2.8
### a
由题意，$U_{i}$是$(0,1)$上的独立均匀随机变量，故有$$\begin{align}f&_u(U_i)=\left\{\begin{array}1 1\qquad for \qquad (0,1)\\0\qquad for \qquad else\end{array}\right.
  \end{align}$$
又因为$X_{i}=\frac{-ln~U_{i}}{\lambda}$，因此有$U_{i}=e^{-\lambda x_{1}}$为单调函数，代入得：$$\begin{align}f_x(x_i)&=f_u(e^{-\lambda x_i})*|(e^{-\lambda x_i})|\\&=\lambda e^{-\lambda x_i}\end{align}$$因此$X_{i}$是具有失效率$\lambda$的指数随机变量

### b
由题意知$$\begin{align}
    \prod\limits_{i=1}^{n}U_i&\ge e^{-\lambda} \ge\prod\limits_{i=1}^{n+1} U_i\\\end{align}$$
故有$$\begin{align}ln\prod\limits_{i=1}^{n}U_i&\ge e^{-\lambda} \ge ln\prod\limits_{i=1}^{n+1} U_i\end{align}$$
$$\begin{align}\sum\limits_{i=1}^{n} \frac{lnU_i}{\lambda}&\ge -1 \ge\sum\limits_{i=1}^{n+1} \frac{lnU_i}{\lambda}\end{align}$$

进一步变换可得$$\begin{align}\sum\limits_{i=1}^n X_i &\le1\le  \sum\limits_{i=1}^{n+1} X_i \end{align}$$

将$X_{i}$看作一个Poisson过程的到达时间间隔，则$\sum\limits_{i=1}^{n}X_{i}$就是第$n$个事件到达的时刻，设为$S_{n}$，则上式可以等价于$$S_{n}\leq1\leq S_{n+1}$$

此时，$n$相当于Poisson过程$\{N(t),t\geq0\}$中$t=1$时刻在$(0,1)$区间中发生的事件数，则由Poisson过程定义$$P(n)=\frac{\lambda^{-n}e^{-\lambda}}{n!}$$可知，$N$为均值为$\lambda$的Poisson随机变量

## 2.15
### a
由题易知变量$N_{i}$服从帕斯卡分布，即$$ P\{N_i=k\}=\lgroup_{n_i-1}^{k-1}\rgroup*P_i^{n_i}*(1-P_i)^{k-n_i}~~~~ (k\ge n_i)$$

### b
不独立，先完成投掷目标的$N_{i}$必然会影响到未达成目标的$N_{i}$

### c
$T_{i}$表示面$i$出现$n_1$次的时刻，表示该事件第$n_{i}$次出现的时间，即到达时间$i$，因此 **$T_{i}$服从参数为$n_{i}$和$p_{i}$的gamma分布**

### d
$T_{i}$总是相对独立的。按照Poisson过程生成的随机时间执行，对于不同的$i$，$T_{i}$不会受到其他$i$影响，都只服从各自给定的$n_{i},p_{i}$决定的gamma分布

### e
$$\begin{align}E(T)=&\int_0^\infty P\{T>t\}dt\\=&\int_0^\infty P\{T_i> t,i=1,\cdots,r\}dt\end{align}$$

由于$T_{i}$之间相互独立，故有$$E(T)=\int_0^\infty  \prod\limits_{i=1}^r P\{T_i>t\}d$$

由$T_{i}$服从参数为$n_{i},p_{i}$的gamma分布，有$$E(T)=\int_0^\infty  (\prod\limits_{i=1}^r \int_t^\infty \frac{p_ie^{p_ix}(p_ix)^{ni-1}}{(n_i-1)!} )dt$$

### f
由题意，$T_{i}=\sum\limits_{i=1}^{N}X_{i}$，其中$X_{i}$是第$i-1$次投掷和第$i$次投掷的间隔时间。又因为$N$独立于$X_{i}$，且$E(X_{i})=\lambda=1$，因此有$$E(T)=E[E(T|N)]=E[NE(X)]=E[N]$$

## 2.17
### a
$$
  \begin{align}
  P\{X_i=x\}=&\left(\begin{array}{c} n \\ 1 \end{array}\right)*P\{X_n=x\}*\left(\begin{array}{c} n-1 \\ i-1 \end{array}\right)*P\{X_n<x\}^{i-1}*P\{X_n>x\}^{n-i}\\
  \int_x^{x+dx}f_{X(i)}(x)dx=&\frac{n!}{(i-1)!(n-i)!}*F(x)^{i-1}*\overline F(x)^{n-i}*\int_x^{x+dx}f(x)dx\\
  \int_x^{x+dx}f_{X(i)}(x)dx=&\int_x^{x+dx}\frac{n!}{(i-1)!(n-i)!}*F(x)^{i-1}*\overline F(x)^{n-i}*f(x)dx\\
  \end{align}
  $$

因此有$$f_{X(i)}(x)=\frac{n!}{(i-1)!(n-i)!}*F(x)^{i-1}*\overline F(x)^{n-i}*f(x)$$
所证命题成立

### b
$X_{(i)}$为$X_{1},\cdots,X_{n}$中第$i$个最小者，则序列中有$i-1$个小于$X_{(i)}$

因此令$X_{(i)}$将要小于$x$当且仅当序列中至少有$i$个小于$x$

### c
由全概率公式可知$$P\{X(i)\leq x\}=\sum\limits_{k=i}^{n}P\{X(i)\le x|序列中有k个\le x\}$$

由b可知，当上式成立时，序列中必然有$i$个$\leq x$，因此有$$P\{X(i)\leq x\}=\sum\limits_{k=i}^n\left(\begin{array}{c} n \\ k \end{array}\right)F(x)^k*\overline F(x)^{n-k}$$

### d
$$\begin{align}P\{X(i)\le x\}=&\int_{-\infty}^{x}f_{X(i)}(t)dt\\
    =&\int_{-\infty}^x\frac{n!}{(i-1)!(n-i)!}*F(x)^{i-1}*\overline F(x)^{n-i}*f(x)dx\\ \end{align}$$

由$dF(x)=f(x)dx,~F(-\infty)=0$可知，应用换元法$$P\{X(i)\le x\}=\int_{0}^{F(x)}\frac{n!}{(i-1)!(n-i)!}*F(x)^{i-1}*\overline F(x)^{n-i}dF(x)$$

令$y=F(x),~0\leq y\leq1$，上式变换为$$P\{X(i)\le x\}=\int_{0}^{y}\frac{n!}{(i-1)!(n-i)!}*y^{i-1}*(1-y)^{n-i}dF(x)$$

因此有$$\sum\limits_{k=i}^n\left(\begin{array}{c}n \\ k \end{array}\right)y^k* (1-y)^{n-k}=\int_{0}^{y}\frac{n!}{(i-1)!(n-i)!}*y^{i-1}*(1-y)^{n-i}dF(x)$$

### e
- 当$i\leq n$时，有$E(S_{i}|N(t)=n)=E(U_{(i)})$；结合定理，令题中$X_{(i)}$即为$n$个$(0,t)$上的均匀分布的次序统计量，则$X_{i}$即为$(0,t)$上的均匀分布。故有$$F(x)=\frac{x}{t},~~f(x)=\frac{1}{t}$$
  代入a中公式可得$$\begin{align}E(S_{i}|N(t)=n)=&E(U_{(i)})\\
    =&\int_0^{t}f_{X(i)}x(x)dx\\
    =&\int_0^{t}x*\frac{n!}{(i-1)!(n-i)!}*(\frac{x}{t})^{i-1}*(1-\frac{x}{t})^{n-i}*\frac{1}{t}dx\\
    =&\int_0^{t}\frac{n!}{(i-1)!(n-i)!}*(\frac{x}{t})^{i}*(1-\frac{x}{t})^{n-i}dx\\
    =&\frac{it}{n+1}*\int_0^{t}\frac{(n+1)!}{i!(n-i)!}*(\frac{x}{t})^{i}*(1-\frac{x}{t})^{n-i}d\frac{x}{t}\end{align}$$
    令$s=\frac{x}{t}$，则上式转化为$$\begin{align}E(S_{i}|N(t)=n)=&\frac{it}{n+1}*\int_0^{1}\frac{(n+1)!}{i!(n-i)!}*(s)^{i}*(1-s)^{n-i}ds\\
    =&\frac{it}{n+1}*\sum\limits_{k=i+1}^n\left(\begin{array}{c} n+1 \\ k+1 \end{array}\right)y^k* (1-y)^{n-k}|_{y=1}\end{align}$$
    - 若$n\neq k$时，均有$1-y=0$
    - 当$n=k$时，$(1-y)^{n-k}=1$，此时$\left(\begin{array}{c} n+1 \\ k+1 \end{array}\right)y^k* (1-y)^{n-k}|_{y=1}=1$，故原式$=\frac{it}{n+1}$
- 当$i>n$时，$E(S_{i}|N(t)=n)=t+E(S_{i-n})$，由于$S_{n}$满足gamma分布，故有$$E(S_{i-n})=\frac{i-n}{\lambda}$$
  所以$$E(S_{i}|N(t)=n)=t+\frac{i-n}{\lambda}$$

综上$$\begin{align}E(S_{i}|N(t)=n)=\left\{\begin{array}{rcl} \frac{it}{n+1}&  i\le n\\t+\frac{i-n}{\lambda}& i>n\end{array}\right.\end{align}$$

## 2.24
假设一车在时刻$t$以速度$v$进入高速，这辆车将在高速上行驶$t_{0}=\frac{L}{v}$的时间

设在$s$时刻进入高速的车辆于该车相遇，则当$s<t$时，$s+$行驶时间$>t+t_{0}$；当$s>t$时，$s+$行驶时间$<t+t_{0}$

因此其他车辆是否与这辆车相遇取决于它们进入高速公路的时间和在高速公路上行驶的时间

设$G(x)$为计入告诉的车辆行驶时间的分布函数，则$$G(X\leq x)=P(\frac{X}{L}≥\frac{x}{L})=1-F(\frac{L}{x})$$因此在$s$时刻进入的汽车想要相遇的概率为当$s<t$时，$P(s)=1-G(t+t_0-s)$；当$t<s<t_0$时，$P(s)=G(t+t_{0}-s)$

所以均值$$\begin{align}E&=\lambda\int^t_0(1-G(t+t_v-s))ds+\lambda\int^{t+t_v}_tG(t+t_v-s)ds
\\&=\lambda\int^{t+t_v}_{t_v}(1-G(s))ds+\lambda\int^{t_v}_0G(s)ds \end{align}$$

求导得$$E^{'}=\lambda(1-G(t_v+t)-1+G(t_v)+1-G(t_v))$$令上式为0，当$t\to\infty$时，$G(t_{v})=\frac{1}{2}$

## 2.32
### a
设$0<t_1<t_2<t_3<...<t_{n+1}=t$，而且令$h_{i}$充分小，$t_{i}+h_{i}<t_{i+1}$，则$$\begin{align}P(t_i≤S_i≤t_i+h_i,i=1...n|N(t)=n)&=\frac{P(在[t_i,t_i+h_i]\text{恰有一个事件，其他地方没有})}{P(N(t)=n)}\\&=\frac{e^{-m(t_1+h_1)+m(t_1)}(m(t_1+h_1)-m(t_1))*e^{-m(t_2+h_2)+m(t_2)}(m(t_2+h_2)-m(t_2))*...*e^{-m(t_n+h_n)+m(t_n)}(m(t_n+h_n)-m(t_n))*e^{-m(t_1)}*e^{-m(t_2)+m(t_1+h_1)*...*e^{-m(t)+m(t_n+h_n)}}}{\frac{e^{-m(t)}m(t)^n}{n!}}\\&=\frac{e^{-m(t)}n!\lambda(t_1)h_1*...*\lambda(t_n)h_n}{e^{-m(t)}m(t)^n}
\\&=\frac{\lambda(t_1)h_1*...*\lambda(t_n)h_n}{m(t)^n}\end{align}$$
所以$$\begin{align}f_{s_1,s_2,...,s_n}&=\frac{\lambda(t_1)h_1*...*\lambda(t_n)h_n}{m(t)^nh_1...h_n}\\&=\frac{\lambda(t_1)*...*\lambda(t_n)}{m(t)^n}\\&=\frac{m(t_1)m(t_2)...m(t_n)}{m(t)^n}\end{align}$$
所以$x<t$时$F(x)=\frac{m(x)}{m(t)}$；$x>t$时显然有$F(x)=1$

### b
设第$i$个受伤工人的受伤时刻为$S_{i}$，无工作时间为$Y_{i}$，服从$F$分布

若$t$时刻无工作则发生事故的时间$s+$无工作时间$f>t$，记$$I_{(i)} = 
\begin{cases}
1 ,& S_{(i)}时刻受伤的工人在t时刻出工 \\
0 ,& S_{(i)}时刻受伤的工人在t时刻不出工
\end{cases}$$
则有$$X(t) = \sum_{i=1}^{N(t)} I_{(i)}$$$$\begin{align}
\\P\{I_{(i)} = 1 | N(t) = n\} &= \int_{0}^{t} P\{ I_{(i)}=1|N(t)=n,S_{(i)}=s \}dF_{S_{(i)}}
\\&=\int_{0}^t \bar{F}(t-s) d\frac{m(s)}{m(t)} 
\end{align}$$

$$\begin{align}E[X(t) | N(t) = n] &= E[\sum_{i=1}^n I_{(i)} | N(t)=n] \\&= \sum_{i=1}^n E[I_{(i)} | N(t) = n] 
\\&= \sum_{i=1}^n P\{I_{(i)} = 1 | N(t) = n\} 
\\&=\sum_{i=1}^n \int_{0}^t \bar{F}(t-s) d\frac{m(s)}{m(t)} 
\\&= n\int_{0}^t \bar{F}(t-s) d\frac{m(s)}{m(t)}\end{align}$$

$$
\begin{align}E[X(t)] &= \sum_{n = 0}^{+\infty} P\{N(t) = n\} n \int_{0}^t \bar{F}(t-s) d\frac{m(s)}{m(t)} 
\\&= \sum_{n = 0}^{+\infty} e^{-m(t)}\frac{m^n(t)}{n!} n \int_{0}^t \bar{F}(t-s) d\frac{m(s)}{m(t)} 
\\&= m(t)e^{-m(t)} \int_{0}^t \bar{F}(t-s) d\frac{m(s)}{m(t)} \sum_{n = 1}^{+\infty} \frac{m^{n-1}(t)}{(n-1)!}\end{align}$$

$$
\begin{align}Var(X(t)) &= E[X(t)] - E[E^2[X(t)|N(t)]] + E[E^2[X(t)|N(t)]] - E^2[E[X(t)|N(t)]]
\\&= E[X(t)] - E^2[E[X(t)|N(t)]] 
\\&= E[X(t)] - E^2[X(t)] 
\\&= m(t) \int_{0}^t \bar{F}(t-s) d\frac{m(s)}{m(t)} \left( 1 - m(t) \int_{0}^t \bar{F}(t-s) d\frac{m(s)}{m(t)} \right)\end{align}$$

## 2.41
### a
因为独立增量要求发生在不相交时间区间内的事件数都是独立的，但由于这里在任意区间种时间数的信息影响$\Lambda$的分布，故事件不相互独立，所以没有独立增量

### b
对于$0<s_1<s_2<\ldots<s_n<t$, 有：
$$
\begin{align}P\{\Lambda=\lambda,N(t)=n,S_1=s_1,\ldots,S_n=s_n\}
&=P\{\Lambda=\lambda\},P\{N(t)=n|\Lambda=\lambda\}P\{S_1 = s_1,\ldots,S_n=s_n|\Lambda,N(t)=n\}\\
\\&=dG(\lambda)e^{-\lambda t}\frac{(\lambda t)^n}{n!}\frac{n!}{t^n}\end{align}
$$

所以有$$P\{\Lambda \in(\lambda,\lambda+d\lambda)|N(t)=n,S_1=s_1,\ldots,S_n=s_n\}=\frac{e^{-\lambda t}(\lambda t)^ndG(\lambda)}{\int_0^\infty e^{-\lambda t}(\lambda t)^ndG(\lambda)}$$

综上可知,$\Lambda$的分布只依赖于$N(t)$。因为对于任意$\Lambda$的值，在$N(t)$给定的条件下，$S_1$到$S_{N(t)}$均是同分布的。

### c
$$
P=\frac{\int_0^\infty e^{-\lambda s}e^{-\lambda t}(\lambda t)^ndG(\lambda)}{\int_0^\infty e^{-\lambda t}(\lambda t)^ndG(\lambda)}
$$

### d
$$\begin{align}\lim_{h\to0}\frac{P\{N(h)\geqslant1\}}{h}&=\lim_{h\rightarrow0}\int_0^\infty \frac{1-e^{-\lambda h}}{h}dG(\lambda)\\&=\int_0^\infty (\lim_{h\rightarrow0}\frac{1-e^{-\lambda h}}{h})dG(\lambda)\\&=\int_0^\infty \lambda dG(\lambda)\end{align}$$

### e
不独立但同分布